在数学中，**克罗内克函数**（又称克罗内克δ函数、克罗内克δ）\(\delta_{ij}\,\!\)
是一个[二元函数](../Page/函數#多元函數.md "wikilink")，得名于德国数学家[利奥波德·克罗内克](../Page/利奥波德·克罗内克.md "wikilink")。克罗内克函数的自变量（输入值）一般是两个[整数](../Page/整数.md "wikilink")，如果两者相等，则其输出值为1，否则为0。

\[\delta_{ij} = \left\{\begin{matrix}
1 & (i=j)  \\
0 & (i \ne j) \end{matrix}\right.\,\!\]
<span style="vertical-align:bottom">。</span>

克罗内克函数的值一般简写为 \(\delta_{ij}\,\!\) 。

克罗内克函数和[狄拉克δ函数都使用δ作为符号](../Page/狄拉克δ函数.md "wikilink")，但是克罗内克δ用的时候带两个下标，而狄拉克δ函数则只有一个变量。

## 其它记法

另一种标记方法是使用[艾佛森括号](../Page/艾佛森括号.md "wikilink")（得名于[肯尼斯·艾佛森](../Page/肯尼斯·艾佛森.md "wikilink")）：

  -
    \(\delta_{ij} = [i=j ]\,\!\) 。

同时，当一个变量为0时，常常会被略去，记号变为 \(\delta_i\,\!\) ：

\[\delta_{i} = \left\{\begin{matrix}
1, & \mbox{if } i=0  \\
0, & \mbox{if } i \ne 0 \end{matrix}\right.\,\!\]
<span style="vertical-align:bottom">。</span>

在[线性代数中](../Page/线性代数.md "wikilink")，克罗内克函数可以被看做一个[张量](../Page/张量.md "wikilink")，写作
\(\delta^i_j\,\!\) 。

## 数字信号处理

[unit_impulse.gif](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:unit_impulse.gif "fig:unit_impulse.gif")
类似的，在[数字信号处理中](../Page/数字信号处理.md "wikilink")，与克罗内克函数等价的概念是变量为
\(\mathbb{Z}\,\!\) ([整数](../Page/整数.md "wikilink"))的函数：

\(\delta[n] = \begin{cases} 1, & n = 0 \\ 0, & n \ne 0\end{cases}\,\!\)
<span style="vertical-align:bottom">。</span>

这个函数代表着一个*冲激*或*单位冲激*。当一个数字处理单元的输入为单位冲激时，输出的函数被称为此单元的[冲激响应](../Page/冲激响应.md "wikilink")。

## 性质

克罗内克函数有筛选性：对任意 \(j\in\mathbb Z\,\!\) ：

\[\sum_{i= - \infty}^\infty \delta_{ij} a_i=a_j\,\!\] 。
如果将整数看做一个装备了[计数测度的](../Page/计数测度.md "wikilink")[测度空间](../Page/测度空间.md "wikilink")，那么这个性质和[狄拉克δ函数的定义是一样的](../Page/狄拉克δ函数.md "wikilink")：

\[\int_{-\infty}^\infty \delta(x-y)f(x) dx=f(y)\,\!\] 。

实际上，狄拉克δ函数是根据克罗内克函数而得名的。在信号处理中，两者是同一个概念在不同的上下文中的表现。一般设定
\(\delta(t)\,\,\!\) 为连续的情况（狄拉克函数） ，而使用*i*, *j*, *k*, *l*, *m*, and *n*
等变量一般是在 离散的情况下（克罗内克函数）。

### 线性代数中的应用

在[线性代数中](../Page/线性代数.md "wikilink")，[单位矩阵可以写作](../Page/单位矩阵.md "wikilink")
\((\delta_{ij})_{i,j=1}^n\,\!\) 。

在看做是[张量时](../Page/张量.md "wikilink")（克罗内克张量），可以写作 \(\delta^i_j\,\!\) 。

这个(1,1)向量表示:

  - 作为[线性映射的单位矩阵](../Page/线性映射.md "wikilink")。
  - [迹数](../Page/迹数.md "wikilink")。
  - [内积](../Page/内积.md "wikilink") \(V^* \otimes V \to K\,\!\) 。
  - 映射 \(K \to V^* \otimes V\,\!\)
    ，将数量乘积表示为[外积的形式](../Page/外积.md "wikilink")。

## 廣義克羅內克函數

定義**廣義克羅內克函數**為 \(n\times n\,\!\)
矩陣的[行列式](../Page/行列式.md "wikilink")，以方程式表達為\[1\]

\[\delta^{j_1 j_2 \dots j_n}_{i_1 i_2 \dots i_n} =
\begin{bmatrix}
  \delta^{j_1}_{i_1} \delta^{j_1}_{i_2}     & \cdots & \delta^{j_1}_{i_n}      \\
  \delta^{j_2}_{i_1} \delta^{j_2}_{i_2}     & \cdots & \delta^{j_2}_{i_n}      \\
  \vdots & \ddots & \vdots \\
  \delta^{j_n}_{i_1} \delta^{j_n}_{i_2}     & \cdots & \delta^{j_n}_{i_n}      \\
\end{bmatrix}\,\!\] <span style="vertical-align:bottom">；</span>

其中，\(\delta^{i}_{j}\,\!\) 是個[張量函數](../Page/張量.md "wikilink")，定義為
\(\delta^{i}_{j}\ \stackrel{def}{=}\ \delta_{ij}\,\!\) 。

以下列出涉及廣義克羅內克函數的一些[恆等式](../Page/恆等式.md "wikilink")：

  - \(\delta^{ijk}_{imn} =\delta^{jk}_{mn}=\delta^{j}_{m}\delta^{k}_{n} - \delta^{j}_{n}\delta^{k}_{m}\,\!\)
    。
  - \(\delta^{ijk}_{ijm} =2\delta^{k}_{m}\,\!\) 。
  - \(\delta^{ijk}_{ijk} =6\,\!\) 。
  - \(\delta^{ijk}_{lmn} =\epsilon^{ijk}\epsilon_{lmn}\,\!\) ；

<!-- end list -->

  -
    其中，\(\epsilon^{ijk}\,\!\) 和 \(\epsilon_{lmn}\,\!\)
    是[列維-奇維塔符號](../Page/列維-奇維塔符號.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - \(\delta^{j_1 j_2 \dots j_n}_{i_1 i_2 \dots i_n} =\epsilon^{j_1 j_2 \dots j_n}\epsilon_{i_1 i_2 \dots i_n}\,\!\)
    。
  - \(\delta^{1 2 \dots n}_{i_1 i_2 \dots i_n} =\epsilon_{i_1 i_2 \dots i_n}\,\!\)
    。
  - \(\delta^{j_1 j_2 \dots j_n}_{i_1 i_2 \dots i_n} T_{j_1 j_2 \dots j_n}=n!\ T_{i_1 i_2 \dots i_n}\,\!\)
    ；

其中，\(T_{j_1 j_2 \dots j_n}\,\!\) 是 \(n\,\!\) 階張量。

## 积分表示

对任意的整数 \(n\,\!\)
，运用标准的[留数计算](../Page/留数.md "wikilink")，可以将克罗内克函数表示成积分的形式：

\[\delta_{x,n} = \frac1{2\pi i} \oint z^{x-n-1} dz\,\!\] ；

其中积分的路径是围绕零点逆时针进行。

这个表示方式与下面的另一形式等价：

\[\delta_{x,n} = \frac1{2\pi} \int_0^{2\pi} e^{i(x-n)\varphi} d\varphi\,\!\]
。

## 参见

  - [列維-奇維塔符號](../Page/列維-奇維塔符號.md "wikilink")

  -
  - [同或门](../Page/同或门.md "wikilink")

## 參考文獻

<references />

[Category:数学符号](../Category/数学符号.md "wikilink")
[Category:函数](../Category/函数.md "wikilink")

1.